\chapter{Einstellungen}\label{Preferences}

Die Oberfläche des \gtitools kann den eigenen Bedürfnissen angepasst werden.
Dazu kann man die Einstellungen im Menüpunkt "`Bearbeiten"' öffnen. Alle
Einstellungen werden erst bei Klick auf "`Übernehmen"' oder "`OK"' übernommen.
Per Klick auf "`Standard"' kann man die Einstellungen auf die Standard Werte
zurücksetzen.


\section{Oberfläche anpassen}

Auf dem Tab "`Allgemein"' kann die Sprache eingestellt werden, zur Auswahl
stehen im Moment Deutsch und Englisch. Ist "`Default"' ausgewählt, wird
die Systemsprache verwendet, sollte diese Deutsch oder Englisch sein. Ist dies
nicht der Fall, wird Englisch verwendet.\vspace{10pt}

\gtitool verwenden standardmäßig "`TinyLaF"' als "`Look \& Feel"', es kann aber
auch jedes andere auf dem System zur Verfügung stehende Look \& Feel benutzt
werden.\vspace{10pt}

Die Ein\-stell\-ungs\-möglich\-keit "`Zoom Faktor"' bezieht sich auf den Graphen 
des Automaten, es handelt sich dabei um die für jede Datei benutzte Voreinstellung,
der Zoom Faktor kann aber auch auf jeder Datei einzeln gesetzt werden.\vspace{10pt}

Auf dem Tab "`Ansicht"' kann die Einstellung "`Auto Step"' angepasst werden. Im
\gtitool kann an verschiedenen Stellen, zum Beispiel bei der Wort Navigation, diese
Navigation auch automatisch ablaufen. Der hier eingestellte Wert wird dabei
als Zeit zwischen zwei Schritten verwendet.\vspace{10pt}

Der Tab "`Farben"' bietet die Möglichkeit, die verwendeten Farben seinen
Be\-dürf\-nis\-sen anzupassen. Zur Auswahl stehen sowohl die beim Automaten, wie
auch die bei der Grammatik verwendeten Farben, aber auch einige. Der Tooltip,
der auf jeder Farbe angezeigt wird, gibt genauere Informationen darüber, wo
die Farbe verwendet wird.


\section{Automaten Einstellungen anpassen}

Für einen Automaten gibt es verschiedene Einstellungsmöglichkeit, so kann
eingestellt werden, wie Übergänge angelegt werden können, wie sich die
Auswahl der aktiven Buttons zum Anlegen von Übergängen und Zuständen verhält.
Das Anzeigen der Komponenten, die nur bei Kellerautomaten einen richtigen Sinn
ergeben, kann angepasst werden und es kann eine Vorauswahl des verwendeten
Alphabetes getroffen werden.\vspace{10pt}

Die Einstellung "`Übergang"' bietet zwei Möglichkeiten an. Wird "`Maus-Drag Modus"'
ausgewählt, kann ein Übergang zwischen zwei Zuständen per "`Drag and Drop"' angelegt
werden. Dazu muss der Drag auf dem Anfangszustand beginnen und der Drop auf dem
Endzustand oder auf einer freien Stelle, wobei dann ein neuer Zustand angelegt wird,
erfolgen. Die zweite Möglichkeit ist die Einstellung "`Maus-Klick Modus"', ist diese
ausgewählt, muss auf dem Anfangszustand ein Mausklick erfolgen, anschließend kann auf
dem Endzustand oder auf einer freien Stelle wieder mit der Maus geklickt werden,
um den Übergang anzulegen.\vspace{10pt}

Der Punkt "`Maus Auswahl"' bietet die Möglichkeit auszuwählten, welcher Button nach
dem Anlegen eines Zustandes oder eines Überganges aktiviert wird. Ist "`Ohne
Rücksprung zur Maus"' ausgewählt, bleibt der zuletzt aktive Button unverändert.
In diesem Modus können also mehrere Übergänge nacheinander angelegt werden, ohne,
dass jedesmal wieder der Button "`Neuer Übergang"' aktiviert werden muss. Wenn
"`Mit Rücksprung zur Maus"' ausgewählt ist, wird nach jedem Anlegen wieder der
Maus Button aktiviert. Dieser Modus ist besser dazu geeignet, wenn nur einzelne
Zustände oder Übergänge angelegt werden müssen, da nach dem Anlegen direkt wieder
Komponenten im Graphen ausgewählt werden können.\vspace{10pt}

Mit der Option "`Kellerautomat Modus"' kann eingestellt werden, welche Informationen
der Benutzer angezeigt bekommt, wenn er einen Automaten ohne Keller bearbeitet. Ist
"`Alle Komponenten anzeigen"' ausgewählt, werden auch auf einem Automaten ohne Keller
die Information zu diesem angezeigt. Dies betrifft die "`Keller Operationen Tabelle"',
das Eingeben der Wörter die vom Keller gelesen, bzw. auf ihn geschrieben werden im
Übergangs Dialog und noch einige andere Komponenten. Ist "`Nur anzeigen, wenn
Kellerautomat ausgewählt"' aktiviert, werden diese Komponenten bei Automaten ohne
Keller ausgeblendet, bzw. deaktiviert.\vspace{10pt}

Im Tab "`Alphabet"' befindet sich die Möglichkeit das Eingabe-Alphabet, sowie das
Keller-Alphabet zu bearbeiten. Bei den hier eingestellten Werten, handelt es sich
um die Voreinstellung für neue Dateien. Beide Alphabete können auf jeder Datei
einzeln angepasst und gespeichert werden. Die Eingabe kann in geschweiften Klammern
erfolgen und auf jeden Fall mit Komma getrennt. Die verwendeten Symbole dürfen nur
ein Zeichen enthalten, oder müssen in Anführungszeichen stehen. Somit wäre zum
Beispiel \{\Symbol{0}, \Symbols{if},  \Symbols{then}\} eine gültige Eingabe. Mit
dem Haken bei "`Keller Alphabet"' kann man angeben, dass man ein eigenes Keller-Alphabet
benutzt will. Ist der Haken nicht gesetzt, wird als Keller-Alphabet das
Eingabe-Alphabet verwendet. Die Eingabe des Keller-Alphabetes erfolgt auf
gleiche Weise wie die des Eingabe-Alphabetes.


\section{Grammatik Einstellungen anpassen}

Im Tab "`Grammatik"' können die Voreinstellungen für Nichtterminal-Zeichen,
Terminal-Zeichen und für das verwendete Startsymbol, das aus der Menge der
Nichtterminal-Zeichen sein muss, eingestellt werden. Die Eingabe muss genauso
wie beim Alphabet erfolgen. Zu beachten ist, dass die Menge der Nichtterminal-
Zeichen und die Menge der Terminal-Zeichen disjunkt sein müssen. Auch hierbei
handelt es sich nur um die Voreinstellung die im "`Neu-Dialog"' verwendet wird.